[TOC]

# ■ 電源系
----

電源系は、太陽電池パネル、モバイルバッテリー、電源管理モジュールで構成する。
安価という点では、[**太陽電池付きのモバイルバッテリー**](https://www.amazon.co.jp/s/ref=nb_sb_noss_1?__mk_ja_JP=%E3%82%AB%E3%82%BF%E3%82%AB%E3%83%8A&url=search-alias%3Daps&field-keywords=%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%A3%E3%83%BC)も候補にはなるが、UPS的な動作が期待できない、発電量が微弱、怪しいメーカーが多い、ということで、今回は太陽電池とモバイルバッテリーは独立したもので構成する。

## ▼ 太陽電池とDC-DCコンバータ

基本的には、間欠動作を行わせるための、[**RPi1114FDH**](https://www.switch-science.com/catalog/3110/)に電源を供給するため、[**太陽電池パネル**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01MZBXK5E/ref=oh_aui_detailpage_o00_s00?ie=UTF8&psc=1)は[**モバイルバッテリー**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01H4OYP1E/ref=oh_aui_detailpage_o03_s00?ie=UTF8&psc=1)を介してRPi1114のピンジャック(外径5.5mm,ピン径2.1mm)に接続するため、[**変換ケーブル**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B00GVIIS54/ref=oh_aui_detailpage_o01_s00?ie=UTF8&psc=1)を使用して接続する。

太陽電池は、[**第16回:1万円でスマホが充電できる太陽光発電システムを自作しよう!**](http://kaden.watch.impress.co.jp/docs/column/fujilabo/568196.html)を参考に自作した5V給電のUSB電源を使用してテストしているが、DC-DCコンバータを自作する必要があるので、これを[**市販品**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01ERBEW4W/ref=oh_aui_detailpage_o02_s00?ie=UTF8&psc=1)に変更して自作せずに構成できるようにする。

**自作したDC-DCコンバータ**
![以前作ったもの](./img/img_0113.jpg)

しかし、このDC-DCコンバータはかなり怪しい中華製であるため、いつでも安定して入手できるとは限らないので、最終的には[**5V給電の太陽電池パネル-その1**](https://www.amazon.co.jp/Lixada-%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC%E5%85%85%E9%9B%BB%E5%99%A810W-%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%91%E3%83%8D%E3%83%AB-USB%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88-iPhone/dp/B01MZBXK5E/ref=sr_1_cc_1?s=aps&ie=UTF8&qid=1500195471&sr=1-1-catcorr&keywords=%E5%A4%AA%E9%99%BD%E9%9B%BB%E6%B1%A0+5V)や[**5V給電の太陽電池パネル-その2**](https://www.amazon.co.jp/%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%82%B8%E3%83%A3%E3%83%BC-%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%91%E3%83%8D%E3%83%AB-2USB%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88-Android%E5%90%84%E7%A8%AE%E4%BB%96%E3%81%AA%E3%81%A9-%E3%83%A2%E3%83%90%E3%82%A4%E3%83%AB%E3%83%90%E3%83%83%E3%83%86%E3%83%AA%E3%83%BC/dp/B01CCMZESQ/ref=sr_1_27?s=electronics&ie=UTF8&qid=1500195627&sr=1-27-spons&keywords=%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%BC+5V&psc=1&smid=A16ZKNDYIM46MC)のような比較的安定的に購入できるものを使用する。今回は安いということで、**5V給電の太陽電池パネル-その1**を使用することとした。

また、現時点では、秋月電子通商で購入した[**太陽電池モジュール 12W SY-M12W-12**](http://akizukidenshi.com/catalog/g/gM-08233/)を使用している。

肝心なソーラーパネルの発電量であるが、秋月の太陽電池パネルで、DC-DCコンバータで降圧した後の状態を見ると、

|天候|発電量|
|:--:|-----:|
|晴れ|1500mA|
|曇り|100mA |
|雨  |10mA  |

程度である。雨の場合は仕方がないとして、曇を基準に計算すると、一日の発電量は、

```
100mA * 5V * 6h = 3000mAh
```

と計算できる。

一方、**Raspberry Pi zero**の一日の消費電力は、１時間に１回の起動頻度の場合、

```
400mA * 5V * 0.8h = 1600mAh
```

程度であるので、

+ 晴れの日がなく
+ 半分は雨の日

という条件でもなんとか間に合う計算になる。実際には晴れの日がないということは考えにくいので、十分電力は供給できると思われる。

## ▼ モバイルバッテリー

モバイルバッテリーはなんでも良いわけではなく、**パススルー給電に対応**していて、かつ給電が途切れたときにも**給電側の出力が切れず**、微弱な消費電力のときでも**給電を停止しない**、というカタログやスペックに**記載されていない**条件を満たす必要がある。

そのためには、実際に購入するなどして、条件を満たすかどうかを確認する必要がある。

今までテストしたモバイルバッテリーでこの条件にそれなりに対応しているのは以下の３つのバッテリーである。

+ [**cheero Power Plus 10400mAh DANBOARD Version マルチデバイス対応モバイルバッテリー**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B00CY6P968/ref=oh_aui_search_detailpage?ie=UTF8&psc=1)
+ [**AUKEY モバイルバッテリー 5000mAh USB充電器 スマホ充電器 急速充電器 軽量 iPhone 7 / iPhone 7 Plus / iPhone 6s / iPad / iPod / Xperia / Galaxy / Nexus 他対応 【AiPower搭載】 ポケットサイズ (ブラック) PB-N41**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01H4OYP1E/ref=oh_aui_search_detailpage?ie=UTF8&psc=1)
+ [**Jackery Pop slim プレミアム 薄いコンパクト 5000mAh 1ポート 5V / 2.1A出力 自動検知 急速充電 超薄型 軽量 アルミニウム合金 モバイルバッテリー スマホ 充電器 iPhone 7 / iPhone / iPad / android各種機種に対応 持ち運び スマートフォン 充電器(ブラック)**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01LCZ4W2I/ref=oh_aui_detailpage_o04_s00?ie=UTF8&psc=1)

**cheero**以外のバッテリーに関しては、[**USB出力型ソーラーパネルとモバイルバッテリーでIoT機器をオフグリッド化する方法**](http://obakasanyo.net/off-grid-usb-iot/)というサイトが有り、非常に参考になった。**cheero**についてはまぐれあたりを引いたものの、その後購入した３，４個のバッテリーは全てハズレだった。

## ▼ ESP32のモバイルバッテリー駆動

まあ、上記の通りモバイルバッテリーを使うのは困難だと思っていたのだが、Raspberry PiではなくESP32などのArduino系CPUを使った場合にはちょっとした工夫でモバイルバッテリーを使った長時間駆動が可能な方法があることに気がついた。

モバイルバッテリーは低消費電力時になると電源供給が絶たれてしまうのが大きな問題だった。ただ電源が絶たれるまでは30秒程度のインターバルがあり、この時間内に消費電力が大きくなれば通常の充電モードに戻るものが一般的な動作のようだ。

となると10秒程度の間隔で数ミリ秒から数百ミリ秒ダーミーの電力消費を行えばモバイルバッテリーの給電が停止することはなくなるはずである。とはいえ、Rasberry Pi単体ではこのような動作は不可能である。

しかし、ESP32などのArduino系のCPUならば上記のような数秒間隔で頻繁にスリープから復帰するような動作が可能である。モバイルバッテリーの給電停止解除を行う専用のデバイス(この程度であればNE555でも可能か？)を作成してもいいし、ESP32などであれば測定プログラムの工夫で長時間のディープスリープを行うのではなく、十数秒間隔でスリープするようにすればモバイルバッテリーで動作させることが可能になる。

ただ、モバイルバッテリーが給電を停止する電流値は多分様々な設定になっていると思われるので、ダミーの電流消費量、消費時間は試行錯誤で決める必要がある。

## ▼ 電源管理モジュール

太陽電池でIoTデバイスを駆動する場合、IoTデバイスを超低消費電力(5V駆動の場合数十mA以下)で連続動作させるか、間欠的に**Raspberry Pi**を起動し、測定が終わったら電源を切る、といった工夫が必要である。幸い、[**RPi1114FDH**](https://www.switch-science.com/catalog/3110/)というそのものズバリなモジュールがあり、これを使用して間欠動作を行わせることとした。同様の動作を行わせるためのモジュールに[**slee-Pi2**](https://www.switch-science.com/catalog/3276/)というものもあるのだが、**RPi1114FDH**に比べて倍以上の価格である。**slee-Pi2**はリアルタイムクロックを使用しているため、時計が正確であるといった特徴があるが、**Raspberry Pi zero**で使用する場合、それほど正確なクロックは必要ないので、**RPi1114FDH**で十分であると判断した。

なぜ正確なクロックが必要ないかというと、そもそも**Raspberry Pi**を起動するのに時間がかかるため、測定タイミングの数分前に起動しておかないと時間どうりに測定できない上、**Raspberry Pi**は通信さえできれば**NTP**を使用して時刻を補正できるためである。起動と停止のタイミングを**cron**で行えば、測定時刻がずれてしまう心配は殆ど無い。ただし、プロセス起動の誤差が有るため、秒単位の時刻のズレは発生する。以下にダミー計測として、測定タイミングでの時刻を記録したものを示す。

```text
2017年  7月 15日 土曜日 22:00:01 JST
2017年  7月 15日 土曜日 23:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 00:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 01:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 02:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 03:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 04:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 05:00:02 JST
2017年  7月 16日 日曜日 06:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 07:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 08:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 09:00:02 JST
2017年  7月 16日 日曜日 10:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 11:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 12:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 13:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 14:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 15:00:01 JST
2017年  7月 16日 日曜日 16:00:02 JST
2017年  7月 16日 日曜日 17:00:20 JST
2017年  7月 16日 日曜日 18:00:20 JST
2017年  7月 16日 日曜日 19:00:20 JST
2017年  7月 16日 日曜日 20:00:20 JST
2017年  7月 16日 日曜日 21:00:19 JST
2017年  7月 16日 日曜日 22:00:19 JST
2017年  7月 16日 日曜日 23:00:51 JST
2017年  7月 17日 月曜日 00:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 01:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 02:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 03:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 04:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 05:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 06:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 07:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 08:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 09:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 10:00:01 JST
2017年  7月 17日 月曜日 11:00:02 JST
2017年  7月 17日 月曜日 12:00:02 JST
```

タイミング調整のため、途中計測タイミングが狂っている部分はあるものの、おおむね**+2秒以内**に収まっている。

注意点としては、**RPi1114FDH**は過電流保護のため[**ポリスイッチ**](https://www.marutsu.co.jp/contents/shop/marutsu/mame/160.html)という過電流保護素子を使っていて、**2.5A**で通電が切れるようになっている。そのため消費電力の大きな**Raspberry Pi 3 Model B**で試したところ、起動の途中で電源がリセットされてしまい、正常に起動できなかった。**Raspberry Pi zero**ではそのようなことはなく、正常に起動することができた。ただし、**Raspberry Pi zero**は基板に[**ピンヘッダ**](http://akizukidenshi.com/catalog/g/gC-00081/)が取り付けられていないので、自分で**ピンヘッダ**をはんだ付けする必要がある。また**Raspberry Pi zero**の購入形態によっては**ピンヘッダ**すら付属していない場合もあるので、その場合には別途購入する必要がある。

**Raspberry Pi zero**への電源は、通常は基板上の電源用の**USB端子**から供給するが、間欠的な動作を行わせるためには**ピンヘッダ**経由で電源を供給する。その場合、**RPi1114FDH**上のジャンパを**To RPi**側に刺すようにし、**Raspberry Pi zero**の電源用の**USB端子**には何も接続しない。

**RPi1114FDH**の電源は**消費電力**や**ACアダプタ**の入手のしやすさを考慮した結果だと思われるが、[**外径5.5mm,ピン径2.1mmの丸プラグ**](http://akizukidenshi.com/catalog/g/gC-02108/)を使用している。この手のプラグ・ジャックは多くの規格があり、外径とピン径に注意して購入する必要がある。部品自体を購入する場合は規格が明記されているので問題は少ないが、今回のように**変換ケーブル**を購入する場合には規格が明記されていないことも多く、注意が必要である。

## ▼ バッテリー駆動の落とし穴

いろいろ問題点を考慮しながらやってきたつもりであったが、

1. パススルー機能は本当にパススルーであった。そのためバッテリーの充電側の電圧がそのまま出てしまう。
2. **RPi1114FDH**の消費電力が低すぎてオートパワーオフが働いてしまう。

という問題点が発覚した。

1.の問題点は、太陽電池の出力に**降圧型DC-DCコンバータ**を使っているので、発生しないはずであったが、実際には開放電圧が**5.0V**であった場合には、負荷がかかると**4.5V**とか**4.3V**とかに落ちてしまう。この点については、新たに[**昇圧型DC-DCコンバータ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B06Y67JNKQ/ref=oh_aui_detailpage_o00_s00?ie=UTF8&psc=1)を追加することを考えている。

2.の問題点は、**常時100mA**以上になるように**ダミーの負荷**をかければ一応は解決するが、ただでさえ省電力でなければならないのに、そこに常時100mA無駄に電力を消費させるのは非常にもったいない。何か良いアイディアがないかどうか検討中である。

ということで、**常時駆動**の場合、どの程度の時間**Raspberry pi zero W**を駆動できるかを調べてみた（[**電池駆動時間比較.ods**](./battery-runtime.ods)）。
この結果、リチウムイオン電池を使う限り、ほぼバッテリーの容量に比例して駆動時間が長くなること、大容量のバッテリーを使えば、１週間、超大容量のバッテリーなら１ヶ月連続稼動が可能であることがわかった。

容量から、起動時間が決定できるため、駆動時間は、

```
駆動時間(秒) = 容量(mAh) * 21.6
```

という、非常に簡単な計算で求めることができることがわかった。そこで、次のようなスクリプトを10分間隔で起動し、経過時間を積算して限界に達したらシャットダウンするようにすれば、安全に電池で駆動できると思われる。

```ruby
#!/usr/bin/ruby

interval = 600
limit = 0
time = 0
File.open("./capacity.txt", "r") {|fd| limit = (fd.gets().to_f * 21.6).to_i }
begin
  File.open("./uptime.txt","r") {|fd| time  = fd.gets().to_i }
rescue
  time = 0
  `./pwonmail.sh`
end
time += interval
File.open("./uptime.txt","w")  {|fd| fd.puts(time.to_s) }
`./measure.sh`
if(time >= limit)
  `./pwoffmail.sh`
  File.unlink("./uptime.txt")
  `/sbin/poweroff`
end
```

```shell
#!/bin/bash

mail root -s "$HOSTNAME Start battery drive" <<EOS
バッテリー駆動を開始します。
EOS
/usr/sbin/service postfix restart
sleep 10
/usr/sbin/postqueue -f
```

```shell
#!/bin/bash

mail root -s "$HOSTNAME Force power off" <<EOS
バッテリーが切れるためシャットダウンします。
EOS
/usr/sbin/service postfix restart
sleep 10
/usr/sbin/postqueue -f
```

バッテリー駆動開始時と終了時にroot宛にメールを送っている。この時postfixをrestartしているのは、強制的にメールを送信する必要が有るためである。

このスクリプトでは、`/root/capacity.txt`に書かれた容量に対応する時間が立つと強制的にシステムをシャットダウンするので、電源が不安定になり、最悪SDカードが壊れるといった事態を防止できるはずであるが、バッテリーが満充電でない、容量を間違えて設定した、といった場合にはファイルシステムやSDカードが壊れてしまう可能性がある。

**おまけ:Minimum Pi**
![Minimum Pi](./img/img_0127.jpg)
Ni-MH電池２本で駆動するようにしたもの。

## ▼ 2.の問題は解決できた(はず)

で、検討した結果、なんとかアイディアをひねり出すことができた。以前[**cheero Canvas 3200mAh IoT機器対応 モバイルバッテリー ホワイト CHE-061**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B018KD0D82/ref=oh_aui_search_detailpage?ie=UTF8&psc=1)というモバイルバッテリーを購入していて、このバッテリーは微小電流負荷であっても**オートパワーオフしない**。ただし、パススルー機能がない。そこで、**RPi1114FDH**をこのバッテリーで駆動することにすれば、それなりの期間、連続でバッテリー駆動できる。

問題は、**Raspberry Pi**の起動方法である。そこで、以下の**RPi1114FDH**の回路図を睨んでいたら、

![RPi1114FDHの回路図](./img/rpi1114.png)

**RPi1114FDH**のマニュアルでは電源供給のためのジャンパは**to RPi**もしくは**from RPi**につなげと書いてあるのだが、このジャンパを接続しなければ、**RPi1114FDH**だけを単独で動作させることができることに気がついた。そこで、ジャンパの**4番ピン**と**GND**にリレー駆動回路を繋げば良いのではないか？

![リレー駆動回路](./img/relay-board.svg)

この回路は以前、**Raspberry Pi 3 Model B**をバッテリー駆動した時の充電不良対策で作ったものを**ノーマリーオフ**になるように配線を変更したものである。この回路の**RPi GPIO17**と**RPi1114FDH**のジャンパの**4番ピン**および、双方の**GND**を接続することにした。

**リレー駆動回路**は**フォトカプラ**を使用していて、リレー側の回路とコントロール側の回路が電気的に接続されていない。そのため、別電源系統のコントロールには最適である。充電器には前述の**パススルー機能**付きのモバイルバッテリーを使えばOKである。

ということで、実際に回路を接続し、テストしてみたところ、期待通りの動作を行うことが確認できた。これでなんとか**100mAを常時流す**というような無様な解決方法を避けることができた。ただし、**cheero Canvas**でどの程度の期間、連続して**RPi1114FDH**を稼働できるかは実際にやってみて使用に耐えるかどうかを検証する必要がある。

と思っていたら、**cheero Canvas**は現在販売されておらず、入手が困難なようだ。うーむ、そうなると**cheero Canvas**の代わりになるものは現時点では販売されていない。またまた**RPi1114FDH**の回路を見ると、電源には[**低損失三端子レギュレーター 3.3V 800mA NJM2845DL1-33**](http://akizukidenshi.com/catalog/g/gI-02247/)という三端子レギュレータが使われている。これは最大**14V**まで入力電圧を許容するので、**1.5V電池**だと、**6本直列**の電源(リチウムイオン電池であれば**18650型２本**でOK)を用意すればバッテリーでなくても**RPi1114FDH**は駆動できそうである。**RPi1114FDH**の実際の消費電力は、**17mA～数十μA**程度なので、乾電池でも相当の時間駆動できると思う。

と、当初は考えたが、リチウムイオン電池を使う前提で検討すると、

+ 三端子レギュレータの入力電圧が**3.5V**以上あれば正常に**3.3V**出力できる
+ リチウムイオン電池は低消費電流であれば**3.6V**程度を供給できる
+ **RPi1114FDH**の5Vのラインは**Raspberry Pi**駆動用だけに使われている(=フォトカプラの点灯にしか使われない)

を考えると、レギュレータなどは入れずに3.7Vのリチウムイオン電池を直に接続しても大丈夫ではないかと思われる。容量についても、18650型の電池であれば公称3000mAh程度のものが普通に売られている(というかモバイルバッテリの中身はほぼこの電池だったりする)。駆動時間は、単純計算では、

```
30000mAh / 10mA / 24h = 125day
```

となり、計算値の半分としても**50日間**程度は駆動できると思われる。下の本体の駆動時間と考え合わせても**１ヶ月に一度程度電池交換**をすれば良いと思われる。

と、もくろんでいたのだが、結果的には3.7Vでリレーを駆動するのは、電圧不足で正常に動作しなかった。この時点で気がついたのだが、5Vラインはこれで良いとしても、3.3Vのラインは**Raspberry Pi**稼働中、**RPi1114FDH**からの供給と、**Raspberry Pi**の供給からの２つの供給源が直結されることになってしまう。これはちょっとまずい。いろいろ考えてみたが、この回路だと動くには動くが故障の原因になりかねない。

で、考えたのが、次の電源回路である。電源ラインは**RPi1114FDH**から供給する仕様になっている。

![電源切替回路](./img/power-relay.svg)

単純に電源を切り替えてしまおうと考えた。ただ単純に切り替えてしまうと、一瞬電源が落ちるタイミングができてしまうので、**C1**に[**電気二重層コンデンサ**](http://akizukidenshi.com/catalog/c/ccap2/)を使用し、瞬断するタイミングで、このキャパシタから給電することで、瞬断しないようにする回路である。部品が必要になるので、検証はこれから(現在部品待ち)。
検討のため、[稼働日数計算.ods](./runtime-days.ods)を作って計算したところ、切り替え回路をつけた場合、単独バッテリーに比べて40%程度は寿命が伸びると思われる。

ということで、3.7Vのリチウムイオンバッテリーからの出力をDC-DCコンバータを介して**RPi1114FDH**経由で**Raspberry Pi**に供給して実際に間欠駆動のテストを行ったところ、**Raspberry Pi**がたまに動作不良を起こす現象が起こった。電源系の不具合であると思われるが、原因はまだ良くわかっていない。推測ではあるが、起動中に電源電圧の降下量が予想以上に多く、起動途中で止まってしまうといった現象が起こっていると思われる。電源電圧をモニタできないと、原因を特定できないので、[**I2C電流・電圧センサモジュール**](https://strawberry-linux.com/catalog/items?code=12031)を使ってリアルタイムで電源電圧や電流量を監視して、原因をつかむとともに、きちんと電源を管理できるようにして、バッテリーが消耗したときに**バッテリー交換アラート**を出すといった、**管理機能の強化**を行いたいと思っている。

以下に現在実験中のシステムの写真を示す。

**全体**![全体](./img/img_0108.jpg)
ブレッドボードには**BME280**を使用した**気圧・気温・湿度センサー**を仮組みしている。

**18650バッテリー**![18650バッテリー](./img/img_0109.jpg)
バッテリーは、一番普及していて入手しやすい18650型のリチウムイオン電池を使用している。写真は稼働時間計測のため、最低限の１本で稼働させているところ。

**電気二重層コンデンサ**![電気二重層コンデンサ](./img/img_0110.jpg)
電源の不具合が発生するので、とりあえず、**電気二重層コンデンサ**を給電側に接続して実験している。症状が改善している可能性大。

**DC-DCコンバータ**![DC-DCコンバータ](./img/img_0111.jpg)
Amazonで購入したDC-DCコンバータ。USBメス端子がついているタイプが一番安く、最初に実験用に購入したものは、**１個100円**程度のものなのたが、中国直送なので、まだ到着していない。これはその後に購入した1000円程度のもの。

**RPi1114FDH**![RPi1114FDH28](./img/img_0112.jpg)
これが実験のメイン対象の電源管理ボード。**Raspberry Pi**にピンヘッダで接続しているので、下にある**Raspberry Pi zero W**は全く見えない。左側はユニバーサル基板になっているので、ここにセンサーなどを組み付けることも可能。

テストのため、別の**Raspberry Pi**に**I2C**接続の[**電圧計**](https://strawberry-linux.com/catalog/items?code=12031)を接続してリチウムイオン電池の電圧を測定したものを以下に示す。

![電源電圧の変化](./img/ina-data.png)

これで見ると、**１時間毎に10mV**電源電圧が降下しており、電源電圧のカットオフを**3V**とすると、あと２４時間程度は起動できることが推定できる。カットオフは推定なので、これが確定したら、本体の**Raspberry Pi**にこの電圧形モジュールを接続し、自分自身の電源電圧を測定しながら、限界に来る前に**電池交換のメール**を送る、限界になったら**次の起動を行わない**と言った処理を追加する予定である。

フルに放電するまで電源電圧を測定したのが下図である。リチウム電池の放電特性そのままに**3.3V**付近から急激に電圧が下降している。また、現在使用しているDC-DCコンバータは**2.0V**以下になると電源供給を停止するようだ。

![電源電圧の変化](./img/ina-data.svg)

なので、リチウム電池を使用した場合、**3.4V**になったあたりで電源の再投入を停止してやるのが電池を過放電させずにすむようだ。

![18650型一本の時の電圧グラフ](./img/IoT-ptmv.svg)

**3.4V**でカットオフさせた時の電池電圧のグラフである。一本で**2.5日**駆動可能なので、必要に応じて電池の本数を増やせば、必要なだけの稼働時間を確保できる。

また、0.9V-5.0V-->5Vの安価なDC-DCコンバータは、**2.0V**以上の入力電圧があった場合、正常に**5V**電圧を供給できるようなので(残念ながら1.2Vでは正常な電圧が出なかった)、**ニッケル水素電池**を直列にし、**2.4V**で**Raspberry Pi**を駆動できると思われる。ニッケル水素電池のほうが安価で、使用目的によっては使えるのではないかと思う。なので、追加の稼働テストを行う予定である。

とりあえず、リチウムイオン電池で駆動してみたのが、下記の写真である。

![電源基板](./img/img20170731_012836.jpg)
![電池にくっつけたRaspberry pi zero W](./img/img20170730_123346.jpg)

検証の結果、安価なDC-DCコンバータは、昇圧後の電源電圧が**5V**ギリギリなためだと思われるが、**RPi1114FDH**をつけると正常に起動することができなかった。残念ではあるが、安価なDC-DCコンバータは断念せざるをえない結果となった。が、とりあえず、本体は動くので、一応稼働時間を測定してみた。

![ニッケル水素電池による駆動](./img/img_0122.jpg)

この構成で**約7.0時間**ほど稼働させることができた。意外に長時間駆動することができ、機器自体は非常にコンパクトに構成できるので、それなりの用途があるのではないかと思われる。

## ▼ 実使用近似実験

18650一本での稼働時間は計測できたが、実際には複数本使用して稼働させることになるが、一本あたりの消費電流の違いなどから、単純に電池の本数倍の時間稼働できるとは限らないので、実使用に近い状態での稼働時間を計測することとした。以下にその装置の写真を示す。

**18650x6の実験装置**
![装置全体](./img/img_0121.jpg)

**タッパーで簡易防水**
![簡易防水(^_^)](./img/img_0123.jpg)

この装置は、18650型の電池を６本並列で使用している。計算ではこの構成で**15日程度**稼働できるはずであるが、どの程度駆動できるか実際にテストを行っている。下の写真は簡易防水のため、タッパーに入れてみたもの。

## **▼ バッテリー駆動の結論**

バッテリー駆動は、比較的短期間、電源のないところで計測を行う場合に適しているといえる。筐体が小型にできるので、短期間設置して、測定が終わったら回収するような用途に適しているといえる。

## ▼ 1.の問題はどうするか？

とりあえず、**昇圧型DC-DCコンバータ**を入れて、どのような挙動になるかを観察し、もし状況が改善しないようであれば、根本的な部分として、太陽電池を直に繋いで充電しながら動作させることを再検討するしかないと思う(これは解決策にならないことが後日実験の結果わかった)。

もし、太陽電池の直接続を行わないとするなら、**Raspberry Pi**駆動用のモバイルバッテリは**パススルー機能**が不要になるので、USBに負荷を繋げば充電を開始する(つまり、パワースイッチがない)タイプのモバイルバッテリーであれば使用することができる。もし、30000mAhのモバイルバッテリーが使えたとすると、１時間に１度起動する設定の場合、計算上は**180日間**駆動できる計算になる。

```
30000mAh / 200mA / 24h * 60min / 2min = 187.5day
```

モバイルバッテリーの効率などを考慮すると、大体半分程度の**90日間**程度は駆動できる可能性がある。

このような構成の場合、最初は却下していた、**太陽電池付きのモバイルバッテリー**も逆に使用できる可能性が出てくる。可能性を調査・検証したいと思う。

この方が安価にできると思っていたのだが、[**12Vシールドバッテリ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01KO92PPO/ref=oh_aui_detailpage_o09_s00?ie=UTF8&psc=1)と[**ソーラーチャージコントローラ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B06WP7DNJ1/ref=oh_aui_detailpage_o00_s01?ie=UTF8&psc=1)を使って、少しだけ本格的な太陽電池駆動の手もあると思い、現在テスト中である。とりあえず手持ちのソーラパネルでバッテリーが充電できるかどうかを検証している(なので、負荷は何も接続していない)。価格を見ると、どちらも数千円で購入できるので、使えるようであれば結構有望である。ただし、モバイルバッテリなどに比べると多少大きくなるので、きちんと防水した筐体をどうするかといった問題はある。

ともあれ、**ソーラーチャージコントローラ**には、USB電源がついているので、これに**Raspberry Pi zero**を接続して、間欠動作のテストを行っている。

![接続した様子](./img/img20170731_145424.jpg)
![鉛シールドバッテリー](./img/img20170731_151043.jpg)

バッテリーは大きく写っているが、**5Ah=5000mAh**と**18650型**リチウム電池２個以下の容量しかないので、太陽電池がなければ、４，５日程度しか持たない容量である。

まだ途中ではあるが、鉛バッテリーの電圧を測定したものを以下に示す。これは間欠駆動している**Raspberry Pi zero W**に**I2C接続の電圧計**を接続し、１時間毎に間欠駆動するタイミングで測定したものである。

![バッテリーの電圧](./img/battery-voltage.png)

太陽電池は、あまり日当たりの良いところにおいているわけではないので、太陽電池が発電できるのは、**05:00**あたりから**17:00**くらいまでである。グラフのピークは発電量が最大になっているところで、**17V**を超えている部分はほぼ、満充電になっていることを示しているようだ。
鉛バッテリーは、**10.5V**あたりが使用できる下限である(と思っていたのだが**カルシウム添付の密閉型鉛バッテリー**は**12V**あたりが限度らしい)が、夜間の放電でも**13V**程度の電圧を保っており、余裕を持って駆動できていると思われる。とりあえず、少し長期間データを取って、バッテリー容量や太陽電池がこの程度で良いものかどうかを判断できるデータを取得したい。

バッテリー容量を**1.2Ah**のバッテリーに交換し、稼働テストを行っていたのだが、LTEの接続ができないなどのトラブルと天候が悪いと言った条件が重なると、やはり容量不足になってしまい、動作が停止してしまった。この時のバッテリーの電圧は**11.8V**であることが確認できたので、この電圧以上で稼働させるようにしなければならないことが確認できた。

今回動作検証の途中であるが、**ソーラーチャージコントローラ**をもっとも安価なもの(amazonで**611円**)に変更して実験を継続していたが、**PIX-MT100**を追加したことによって、安価なチャージコントローラでは充電量が足りないことがわかり、元のチャージコントローラに戻した。

**最も安価なソーラーチャージコントローラ**
![最も安価なソーラーチャージコントローラ](./img/img_0124.jpg)

このコントローラにはUSB出力がないので、降圧型DC-DCコンバータを接続して使っている。グラフの**2017/08/07 00:00**あたりからソーラーチャージコントローラを変更しているのだが、安価なコントローラは充電時の電圧を**14.5V**以上にならないようにコントロールしているようだ。電力効率の点では高いものより劣るが、バッテリーには優しい設計になっているかもしれない。

また、電源に余裕があるのであれば、常時駆動も可能ではないかと思われるので、間欠駆動のデータが取れたら、常時駆動での動作も検証してみたい。

## ▼ 太陽電池駆動の不安定性

「[おまけ＃うはー、壊れた！](./iot-etc.md#markdown-header-_1)」で書いたように、太陽電池駆動で使用している**ソーラーチャージコントローラ**のUSB出力は**Raspberry pi zero W**と**PIX-MT100**を同時に駆動するには不足していることがわかった。いろいろ試してみた結果、**5V2A**以上の**降圧型DC-DCコンバータ**を使用したほうが安定して動作するようだ。ただしDC-DCコンバータの種類によっては、待機時の消費電流が結構大きいものがあり、待機時の消費電流が小さいものを選ぶ必要がある。

また、**PIX-MT100**の電源は、USBから取ると電流不足になってしまうので、**RPi1114FDH**の**ジャンパー部分**と**GND**から取り出して**Raspberry pi**の電源ONと同時に給電するようにしている。

このような状態で稼働させて状態を見ていたのだが、どうも**PIX-MT100**の動作が不安定になることがあり、それが原因で数回測定が空振りする。次の立ち上げは正常に行われるが数時間は**Raspberry pi zero W**や**PIX-MT100**が動作状態のままになるので、バッテリーが無駄に消耗することになる。

どうやら**降圧型DC-DCコンバータ**の電源電圧が**5.0V**以下だと**PIX-MT100**の動作が不安定になるようだ。そのため、**降圧型DC-DCコンバータ**を出力電圧を調整できるものに交換し、**5.20V**出力になるように調整して動作状況を観察しているところである。

**USB**の電源電圧は**5.00V**を基準値として**4.75V**から**5.25V**が許容範囲なのだが、その上限付近の電圧で動作させていることになる。本来は**5.00V**で正常に動作しなければならないのだが[**リップル**](https://www.wikiwand.com/ja/%E3%83%AA%E3%83%83%E3%83%97%E3%83%AB_(%E9%9B%BB%E6%B0%97%E5%B7%A5%E5%AD%A6))などの電源電圧変動の多い電源を使用した場合(とは言えオシロスコープがないので推定でしか無いのだが)、リップルの幅が大きく瞬間的に正常範囲を割り込んでしまい、**PIX-MT100**が正常に動作しないという状況になっているのではないかと思われる。

## **▼ 太陽電池駆動の結論**

太陽電池で駆動するタイプのシステムとしては、既に市販品として[**ラズベリーパイ屋外稼動キット「Pi-field」**](https://mechatrax.com/products/pi-field/)という商品があるのを見つけたのだが、内容がしっかりしている分**198,000円/台**と価格も高いものになる。本プロジェクトで採用した部品は安価なものばかりなので、原価は**30,000円**程度と、**1/6**以下の価格になる。

太陽電池を使用した場合は長期間の計測、データ収集に向いている。太陽電池やバッテリーの大きさを選べば、常時駆動形の運用も可能だと思われる。

実験で使用した機材の原価を以下に示す。

|名称|購入先|価格|
|:---|:-----|---:|
|[**太陽電池モジュール 12W SY-M12W-12**](http://akizukidenshi.com/catalog/g/gM-08233/)|秋月電子通商|2,500|
|[**ソーラーチャージコントローラ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B06WP7DNJ1/ref=oh_aui_detailpage_o00_s01?ie=UTF8&psc=1)|アマゾン|2,558|
|[**12Vシールドバッテリ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01KO92PPO/ref=oh_aui_detailpage_o09_s00?ie=UTF8&psc=1)|アマゾン|1,700|
|[**12V→5V DC-DCコンバータ**](https://www.amazon.co.jp/gp/product/B01ERBEW4W/ref=oh_aui_search_detailpage?ie=UTF8&psc=1)|アマゾン|365|
|[**Raspberry Pi Zero W**](https://www.switch-science.com/catalog/3200/)|スイッチサイエンス|1,296|
|[**RPi1114FDH28L Raspberry Pi 電源制御モジュール**](https://www.switch-science.com/catalog/3268/)|スイッチサイエンス|3,780|
|[**I2C電流・電圧センサモジュール**](https://strawberry-linux.com/catalog/items?code=12031)|ストロベリー・リナックス|1,000|
|[**PIX-MT100 Conte(TM) LTE対応USBドングル**](http://shop.pixela.co.jp/pix-mt100.html)|ピクセラ|14,800|
|[**nuro mobile 0SIM**](http://mobile.nuro.jp/0sim/)|ソネット|3,394|
|**合計**||**30,293**|

送料や配送手数料は含んでいないので、実際にはこれよりも高い価格にはなるが、それでも**30,000円**前後で構成できる。

## **▼ ESP32の電源**

途中からRaspberry piよりも遥かに省電力なESP32で計測を行うことを試みているわけだが([IoTにおけるArduino その１参照](./iot-arduino1.md))この構成でも、いくら省電力とはいえ電池のみで駆動するのは難しい。

そこでRaspberry Pi同様、太陽電池を使って駆動したい。そのためには充電中でも電源供給が可能なバッテリーモジュールが必要となる。で、見つけたのが、

![IMG_0067](img/IMG_0067.jpg)

のような18650バッテリーを1本または2本使用するいわゆる「バッテリーシールド」というもの。USBから給電することもできるし、基盤の端にあるスルーホールから電源を取り出すこともできる。これに太陽電池モジュールから5Vを給電すればOK！！と思ってやってみた。

はじめは目論見通り動いていたのだが、何日かたったとき突然動作しなくなった。原因は単なる製品の不良の可能性もあるのだが、太陽電池モジュールをつないだことによる故障の可能性も否めない。

どういうことかというと、5Vの太陽電池モジュールとはいえ常に5V出力であるわけではなく、頻繁に電圧が上下したり、断続したり、ということが繰り返されるため、充電回路に負荷がかかったことも原因ではないかと考えている。

## **▼ ではどうするか？**

で、大容量のバッテリーを備えた「ソーラーチャージャーバッテリー」が比較的安価に使えるのではないかという、最初の案に戻ってくる。しかし、この場合モバイルバッテリー特有の「過充電保護回路」をどうするかという問題が再燃する。そこで、[モバイルバッテリー用USBダミー負荷](https://www.switch-science.com/catalog/3829/)というものを使ってみることにした。ちなみにソーラーチャージャーバッテリーのオートパワーオフの様子は以下のグラフのようになる。

![autopoweroff](img/autopoweroff.png)

このように130mA程度でオートパワーオフが動作するようである。ダミー負荷は10秒毎に100mAの負荷をかけるようになっているようなので、これで十分かどうかは不明だがうまく行けば安価なソーラーチャージャーバッテリーで駆動可能ではないかと思われる。

![dumy_load](img/dumy_load.png)

上のグラフがダミー負荷を接続したときのもの。520秒付近から充電が完了して電流が０まで落ちているが、その後も電圧は5Vをキープし給電状態が続いている。ダミー負荷の設定は45秒に1回ダミー負荷をかけるように調整してある。グラフのスパイクがその時の負荷状況を示している。

数日間、このUSBダミー負荷を接続してみたところ、目論見通りに連続してバッテリーシルドに連続して給電できている。構成上はバッテリーシールドは不要なのだが、今のところ実験途上ということで、つないだままにしてある。

## **▼ 防水するには？(Qi給電)**

屋外で動作させることを考えると、防水にすることが必須なのだが、USB機器でまともに防水になっているものは少なく、また防水となっていてもUSBコネクタ部分を接続したままでは防水性能は全く期待できない。

で、悩んだ結果思いついたのが、「Qi給電が使えないか？」ということである。ソーラーチャージャーバッテリーにはQi給電対応と謳っているものがあり、汎用のandroid端末向けの「ワイヤレス充電レシーバー」を使えばケーブル無しで動作させることが可能ではないかと思われる。

とりあえず、ワイヤレス充電レシーバーを接続して給電できるかどうかの確認を行うことにした。

後日、ワイヤレス充電レシーバーが入手できたので、給電状況を確認すると、通常のUSB給電同様、過充電保護機能が働くことがわかった(まあ、予想して履いたことだが)。なので、有線同様USBダミー負荷を挟む必要がある。追加のUSBダミー負荷を入手でき次第、実験を継続することにする。

と、ここでコネクタ形状についての問題が発生。ワイヤレス充電レシーバーは「Micro-Bオス」コネクタ、USBダミー負荷は「Type-Aオス」コネクタである。これをどうやってつなぐか？探してみた所「Type-Aメス⇔Micro-Bメス」変換アダプタが見つかったのでこれを使用することにした。

とりあえず入手したQi充電機能付きのソーラーモバイルバッテリーを使って試した所、200Ωの抵抗も追加した状態(パルス150mA+定常30mA)の負荷状態で10秒間隔で負荷をかけた状態ならなんとか安定して給電できそうである。

と、書いていたら数時間したら給電が停止してしまった。うーむ、パルス間隔が長いのか？ということで、1/2デューティー(2秒間隔)でやってみたが、これも数時間で給電が停止する。

どうやらQi給電はかなり賢く作られているようでダミー負荷程度で騙すことは難しいらしい。

## **▼ それでもワイヤレス給電したい**

うーむ、どうしたものか。給電が停止しない限りQiを使った電源供給は有望なのだが…と思っていたら、[ワイヤレス-モジュール-12V→5V-無線送電](https://www.amazon.co.jp/waves-ワイヤレス-モジュール-12V→5V-無線送電/dp/B07VX5Z2SY/ref=pd_sbs_147_3/355-1890590-4318219?_encoding=UTF8&pd_rd_i=B07VX5Z2SY&pd_rd_r=54e6808c-101d-4209-9385-98a09834bcf3&pd_rd_w=KjXjG&pd_rd_wg=YwfOT&pf_rd_p=1585d594-d9d0-474b-8a4e-69eca1566911&pf_rd_r=N0WD2NWT6EP86RSKHHJ1&psc=1&refRID=N0WD2NWT6EP86RSKHHJ1)という怪しいものを見つけた。どうやらQiよりもずっと簡単な無線給電のようだ。とりあえず入手して試してみることにする。

その他にも、

- [Seeed Studio 106990017 ワイヤレス充電モジュール 5V1A](https://www.sengoku.co.jp/mod/sgk_cart/detail.php?code=EEHD-4LBF)
- [ 5V 700mAワイヤレス充電用PCBモジュール ](https://item.rakuten.co.jp/robotshopjapan/rb-see-386/?gclid=Cj0KCQiA5dPuBRCrARIsAJL7oeh_6NJrpec6i8id0IHoH4l1LtAfO8hcty63iEv2Vk0iC5SwP_uJZ7AaAvVNEALw_wcB&scid=af_pc_etc&sc2id=af_113_0_10001868)

といったものを発見したので、これも試してみることにする。千石電子のものはAmazonのものと同じだと思われるが価格もこちらのほうが安いので、試してみることにした。PCBモジュールの方はコイルがプリント基板上に作られているので工作しやすいと思う。

まあ、防水に関しては少し条件が悪くなるのだが、USB端子にもろに水がかかることは防止できるはずである。

## **▼ とりあえずUSBからの給電はできた**

下の写真のようにUSBのQi充電器からダイレクトにスマホ用のQiアダプタ(ブレッドボードの下の黒いモジュール)を介した給電は可能であることがわかった。

![IMG_0107](img/IMG_0107.jpg)

給電用のアダプタのみは以下のようなもの。3Mのシールの下部分に給電用のコイルがある。

![IMG_0109](img/IMG_0109-1586399467307.jpg)

で問題となるのが、どの程度の間隔まで離して給電できるかであるが、大体**10mm**程度までは離して給電できるようだ。10mm離しても給電できるなら、ケースに入れて窓越しに給電することが可能だと思われる。

![IMG_0108](img/IMG_0108-1586398641038.jpg)

これが最大限の間隔を開けて給電している様子。薄緑の紙の厚さが大体10mmある。コイルの中心を合わせるため、少しずらして置いてある。

## **▼ 18650バッテリーシールドの怪**

主に、電源の安定化用として18650バッテリーシールドを使っているのだが、結構個体差があることがわかった。ハズレにあたってしまうと死活監視の矩形グラフが０でフラットになってしまう。つまり「０回で死んでいる」という状態なわけだが、実際にはきちんと測定できている。

|                       測定データ                        |                        死活監視                         |
| :-----------------------------------------------------: | :-----------------------------------------------------: |
| ![bme280_outer_temp-day](img/bme280_outer_temp-day.png) | ![bme280_outer_boot-day](img/bme280_outer_boot-day.png) |

15:00あたりから19:00辺のデータを見ると死活は０状態なのに測定データはきちんと取れているようなのである。その後19:00に別のバッテリーシールドに変更すると測定データも死活監視も正常に行われるようになった。今の所原因は不明である。

